<?xml version=’1.0’ encoding=”utf-8” ?>
<root>
<texte num="1">
<page num="1">
<![CDATA[<b></b><font color="#000000"><b>En 1993 l'Agence européenne pour l'environnement a été créée.<br/><br/>Elle est située à Copenhague.<br/><br/>Elle a pour mission de surveiller l'état de l'environnement en Europe et de fournir aux institutions européennes et aux Etats membres toutes les informations nécessaires à la mise en oeuvre de la politique environnementale européenne.</b></font>]]>
</page>
<page num="2">
<![CDATA[<font color="#000000"><b>Avec Erasmus, les enseignants et étudiants disposent d’un programme leur permettant de partir, de 6 mois à un an, dans un autre pays européen.<br/><br/>Chaque année, près de 200 millions d’euros sont ainsi accordés en bourses d’étudiants et d’enseignants.</b></font>]]>
</page>
<page num="3">
<![CDATA[<font color="#000000"><b>Le Conseil des ministres (Conseil de l’U.E.) crée la législation en votant les propositions que lui soumet la Commission européenne.<br/><br/>A ne pas confondre avec le Conseil européen et le Conseil de l'Europe, l'organisation intergouvernementale et ses 47 membres, chargée de défendre les droits de l'Homme et la démocratie parlementaire.</b></font>]]>
</page>
<page num="4">
<![CDATA[<font color="#000000"><b>Depuis 1979, les députés européens sont élus directement par les citoyens européens.<br/><br/>Les élections européennes ont lieu tous les cinq ans.<br/><br/>La répartition des sièges se fait par Etat membre.<br/>Elle est proportionnelle à la population de chaque pays : les grands pays disposent de plus de sièges que les autres (72 députés représenteront la France).</b></font>]]>
</page>
<page num="5">
<![CDATA[<font color="#000000"><b>L'Union européenne couvre plus de 4 millions de kilomètres carrés.<br/><br/>Elle compte 495 millions d'habitants, ce qui la place au troisième rang mondial, derrière la Chine et l'Inde.<br/><br/>La France est le plus vaste pays de l'Union européenne, et Malte le plus petit.<br/><br/>Le centre géographique de l'UE à 27, calculé par l'IGN, se trouve en Allemagne, au sommet d'une colline du canton de Gelnhausen en Hesse.</b></font>]]>
</page>
<page num="6">
<![CDATA[<font color="#000000"><b>L'Union européenne est un regroupement supranational d'Etats démocratiques.<br/><br/>Depuis 1993, les critères de Copenhague fixent les conditions d'entrée pour les Etats se portant candidat à l'adhésion.<br/><br/>Le premier de ces critères est l'existence d'institutions politiques stables garantissant la démocratie, la primauté du droit, les droits de l'homme et le respect des minorités.</b></font>]]>
</page>
</texte>
<texte num="2"><![CDATA[le saviez]]></texte>
<texte num="3"><![CDATA[-vous?]]></texte>
<texte num="4"><![CDATA[chargement]]></texte>
<texte num="5"><![CDATA[chapitres]]></texte>
</root>