<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
<titre>L'idée européenne</titre>
<sous_titre>Dans la première moitié du 20ème</sous_titre>
<texte num="1"><![CDATA[LOUISE WEISS]]></texte>
<texte num="2"><![CDATA[RICHARD<br>COUDENHOVE-KALERGI]]></texte>
<texte num="3"><![CDATA[ARISTIDE BRIAND]]></texte>
<texte num="4"><![CDATA[ALTIERO SPINELLI]]></texte>
<texte num="5"><![CDATA[WINSTON CHURCHILL]]></texte>
<texte num="6"><![CDATA[Louise Weiss (1893-1983) : <br/>journaliste, écrivain, féministe et femme politique française ]]></texte>
<texte num="7"><![CDATA[Avant la fin à la Première Guerre mondiale, un vaste mouvement pacifiste prend forme. Il entend rapprocher les Etats<br/>européens afin d'assurer la paix sur le continent. Louise Weiss est une des figures marquantes de ce mouvement. Elle<br/>publie à partir de janvier 1918 un hebdomadaire intitulé l'Europe nouvelle qui prône la paix et l'entente entre les Etats<br/>européens.]]> </texte>
<texte num="8"><![CDATA[Richard Coudenhove-Kalergi (1894-1972) :<br/>personnalité politique austro-hongroise ]]></texte>
<texte num="9"><![CDATA[En novembre 1922, Richard Coudenhove-Kalergi soutient l"idée, dans une publication, d'une union paneuropéenne.<br/>Le mouvement Paneurope est créé.<br><br/>Coudenhove-Kalergi suggère de réunir le charbon allemand et le minerai français dans le but de créer une industrie<br/>sidérurgique paneuropéenne. Il envisage, à terme, une union douanière rendant possible la constitution des Etats-Unis<br/>d'Europe, dotés d'institutions et d'une citoyenneté communes, d'une monnaie européenne et d'une alliance militaire.]]> </texte>
<texte num="10"><![CDATA[Aristide Briand (1862-1932) :<br/>homme politique et diplomate français ]]></texte>
<texte num="11"><![CDATA[Créée en 1919, la Société des Nations (SDN) participe à l'édification de l'idée européenne en mettant en avant la détente,<br/>le désarmement et l'organisation d'une sécurité collective. En 1929, Aristide Briand propose à l'assemblée de la SDN le<br/>premier projet officiel d'Union européenne, qui porterait en priorité sur le domaine économique et préserverait<br/>la souveraineté étatique. Il prévoit alors la création d'un marché commun (idée reprise en 1957 par le traité de Rome<br/>instituant la Communauté économique européenne). Le projet est enterré avec la mort d"Aristide Briand. ]]></texte>
<texte num="12"><![CDATA[Altiero Spinelli (1907-1986) :<br/>homme politique italien]]> </texte>
<texte num="13"><![CDATA[Pendant la seconde guerre mondiale, des initiatives individuelles marquent la renaissance de l"idée européenne.<br/>Pour certains, comme Altiero Spinelli et Léon Blum (1872-1950/homme politique frainçais), il faut dépasser la souveraineté<br/>étatique, il faut une fédération européenne qui garantira la paix. En 1943, Altiero Spinelli fonde le Mouvement fédéraliste<br/>européen. ]]></texte>
<texte num="14"><![CDATA[Winston Churchill (1874-1965) :<br/>homme d"Etat britannique ]]></texte>
<texte num="15"><![CDATA[Partisan de la coopération entre Etats, Winston Churchill rédige, en 1942, un mémorandum sur les Etats-Unis d'Europe.<br/>Il propose de remédier à la violence interétatique européenne par une union entre les peuples européens. Le 19<br/>septembre 1946, il reprend cette idée lors de la Conférence à l"université de Zurich. W. Churchill, alors leader du parti<br/>conservateur, propose la création d"une organisation européenne, postulat fondamental de la paix et de la liberté sur le<br/>continent. Dans son discours, il reconnait à l'Europe un héritage commun pouvant servir de base à la création d'une<br/>construction régionale appelée Etats-Unis d'Europe. ]]></texte>
</root>