<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>
<titre>Du 16ème au 18ème siècle :</titre>
<sous_titre>Le règlement des conflits et la paix sur le continent</sous_titre>
<consigne><![CDATA[<b>Cliquez sur les dates pour faire apparaitre les évênements </b>]]></consigne>
<texte num="1"><![CDATA[<b>Sully</b><br/>1560-1641)]]></texte>
<texte num="9"><![CDATA[<b>Sully</b> (1560-1641)<br/>ministre d’Henri IV, roi de France ]]></texte>
<texte num="10"><![CDATA[• Création d’une République très chrétienne, dirigée par un “Grand Conseil de l’Europe”.<br/>• Refaire la carte de l’Europe en redessinant 15 Etats égaux.]]></texte>

<texte num="2"><![CDATA[<b>Grotius</b><br/>(1583-1645) ]]></texte>
<texte num="11"><![CDATA[<b>Grotius</b> (1583-1645)<br/>juriste des Provinces Unies (aujourd’hui Pays-Bas)]]></texte>
<texte num="12"><![CDATA[Il se situe au tout premier rang des penseurs de la science juridique et de la philosophie de l’Etat. Il a posé les fondations du droit international : <br/>• Création d’une « Société des Nations ».<br/>• Etats neutres : moyens de forcer les parties à se réconcilier.]]></texte>

<texte num="3"><![CDATA[<b>Emeric Crucé</b><br/>(1590-1648) ]]></texte>
<texte num="13"><![CDATA[<b>Emeric Crucé</b> (1590-1648) :<br/>moine français]]></texte>
<texte num="14"><![CDATA[Il fait de la paix l’axe de sa pensée philosophique et politique. Son pacifisme est la valeur suprême de l’ordre international qu’il préconise :<br/>• Assemblée permanente de représentants des princes qui rendraient obligatoires les comportements pacifiques.<br/>• Développement des échanges économiques.]]></texte>

<texte num="4"><![CDATA[<b>William Penn</b><br/>(1644-1718) ]]></texte>
<texte num="15"><![CDATA[<b>William Penn</b> (1644-1718) : <br/>fondateur de la Pennsylvanie, Etat des Etats-Unis]]></texte>
<texte num="16"><![CDATA[Il prévoit, dans son œuvre, la création d’un organisme paneuropéen destiné à mettre un terme aux nombreux conflits militaires de l’époque :<br/>• Diète européenne avec des représentants des Etats européens (décisions prises à la majorité des 3⁄4 des Etats).]]></texte>

<texte num="5"><![CDATA[<b>Abbé<br/>de St Pierre</b><br/>(1658-1743) ]]></texte>
<texte num="17"><![CDATA[<b>Abbé de Saint-Pierre</b> (1658-1743) :<br/>écrivain, diplomate et académicien français]]></texte>
<texte num="18"><![CDATA[Il évoque une union des Etats de l’Europe afin de supprimer les guerres dans le monde :<br/>• Sénat européen aux compétences législatives et judiciaires.<br/>• Armée commune.]]></texte>

<texte num="6"><![CDATA[<b>Jean-Jacques<br/>Rousseau</b><br/>(1712-1778) ]]></texte>
<texte num="19"><![CDATA[<b>Jean-Jacques Rousseau</b><br/>(1712-1778) : philosophe français]]></texte>
<texte num="20">
	<page num="1">
	<![CDATA[En 1756, il rédige les Extraits et jugements sur le projet de paix perpétuelle, d’après les écrits de Saint-Pierre et développe deux idées importantes :<br/>• Celle d’associer les Etats dans leurs relations extérieures, de la même façon que les citoyens sont associés dans et par l’Etat dans une démocratie.]]>
	</page>
	<page num="2">
	<![CDATA[• Créer un pacte protecteur de lois internationalement reconnues, auxquelles obéiraient les États signataires du pacte.]]>
	</page>
</texte>

<texte num="7"><![CDATA[<b>Emmanuel Kant</b><br/>(1724-1804) ]]></texte>
<texte num="21"><![CDATA[<b>Emmanuel Kant</b> (1724-1804) :<br/>philosophe allemand]]></texte>
<texte num="22"><![CDATA[Il formule un certain nombre de principes destinés à créer les conditions d’une « paix perpétuelle », par opposition à une simple <br/>« cessation des hostilités » provisoire : <br/>• “Projet de paix perpétuelle”.<br/>• Société des Nations.<br/>• Etat de droit international.<br/>• Etude scientifique des causes de la guerre.]]></texte>

<texte num="8"><![CDATA[<b>Jérémie Bentham</b><br/>(1748-1832) ]]></texte>
<texte num="23"><![CDATA[<b>Jérémie Bentham</b> (1748-1832) : <br/>philosophe, jurisconsulte et réformateur britannique]]></texte>
<texte num="24"><![CDATA[•“Plan d’une paix universelle et perpétuelle”.<br/>• Diète consultative.<br/>• Importance de l’opinion publique internationale.]]></texte>

</root>